\section{Objetivos Planteados y Resultados Esperados}
El principal objetivo del proyecto fue analizar, diseñar y desarrollar un sistema integral para la gestión de análisis de semillas realizados por el INIA, orientado a la optimización del proceso actual de registro, edición, consulta y trazabilidad de las muestras (lotes) ingresadas para su análisis. Este sistema busca centralizar y modernizar la operativa ya existente, brindando tecnologías que faciliten la agilizar tareas, reducir errores y mejorar la disponibilidad de información para todos los posibles usuarios.
\cite{inia-uy,ista2023,fao-seed}

Durante el proceso de construcción del sistema se evaluaron diferentes alternativas tecnológicas para su implementación, optando por Java 21 junto con Springboot 3.5 y Spring Data JPA para el backend REST. Mientras que en el frontend se consideró React con Tailwind CSS 4.1. Asimismo se buscó la integración de módulos complementarios, como notificaciones, reportes y la exportación e importación de archivos formato xlsx.

Durante la selección de la pila tecnológica se tuvieron en cuenta las referencias y documentación de los proyectos y herramientas usadas \cite{spring-boot,nextjs}, así como la necesidad de contar con buenas prácticas y herramientas de testing y cobertura (por ejemplo JUnit y JaCoCo) para garantizar calidad y confiabilidad del software \cite{junit5,jacoco}.

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{itemize}
  \item Un sistema centralizado y estable para gestionar todo el ciclo de análisis.
  \item Mayor trazabilidad y transparencia en el seguimiento de lotes.
  \item Reducción de errores mediante automatización y validaciones.
  \item Disminución del tiempo dedicado a tareas administrativas.
  \item Operativa más moderna, simple e intuitiva.
\end{itemize}
